\chapter{Introduction}

\section{Contexte général}

Dans le cadre du projet Travaux d'Étude et de Recherche de la première année de master informatique et du projet annuel du Cursus Master en Ingénierie (CMI), nous avons décidé de travailler sur le \rubiks.

Dans sa forme classique, le \rubiks~est un casse-tête géométrique à trois dimensions composé extérieurement de 26 éléments et 6 couleurs prenant la forme d'un cube de dimensions $3\times 3\times 3$.
À première vue, chacun de ces éléments semble être lui-même un cube pouvant se déplacer sur toutes les faces du \rubiks~et parait libre de toute fixation sans pour autant se détacher de l'ensemble.
Au centre du cube, se cache un système d’axes permettant de déplacer les éléments, dont le mécanisme a été breveté par son auteur, Ernő Rubik.\\
\indent Il existe des \rubiks~de formes et tailles différentes tels que des triangles ou des cubes de dimensions $n\times n\times n$ (pour $n$ allant de 1 à 12).

L'intérêt d'un tel casse-tête est sa résolution. Initialement, chacune des six faces du cube est identifiée par sa couleur unie et l'objectif est, après avoir mélangé les six faces, de manipuler le cube afin de lui rendre son apparence d'origine, c'est à dire avec les six faces de couleurs unies.
Il existe de nombreuses façons de résoudre un \rubiks. Les algorithmes sont variés, allant de la résolution classique et mécanique à la résolution optimale en 20 coups ou moins.

Ce projet porte donc sur une modélisation d'un tel cube et sur l'implémentation d'algorithmes de résolution existants.

Dans la suite du rapport, lorsque nous parlerons des \og\rubiks\fg, il sera sous-entendu que nous parlons d'un \rubiks~$3\times 3\times 3$.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Rubik_cube.png}
    \caption{Un \rubiks~$3\times 3\times 3$}
\end{figure}

\newpage

\section{Vocabulaire}

Un \rubiks~est composé de : 

\begin{description}
\item[Faces]: au nombre de 6, elles sont définies par la couleur de leur centre.
\item[Première couronne]: la rangée du haut.
\item[Deuxième couronne]: la rangée du milieu.
\item[Dernière couronne]: la rangée du bas.
\item[Cubes]: au nombre de 26, ils regroupent la notion d'angle et d'arêtes.
\item[Angles]: au nombre de 8, ce sont des cubes définis par leurs 3 couleurs.
\item[Arêtes]: au nombre de 12, ce sont des cubes définis par leurs 2 couleurs.
\end{description}

% 18 arêtes ? sauf si les maths ont changés, je n'en compte pas autant
% il manquerait pas les centres plutot ?

%schéma ?

Dans la suite du rapport, par \textbf{modèle d'un \rubiks}, il est sous-entendu une représentation numérique du cube et de son espace dans une configuration précise.

% définition de configuration ?
% oui, à mettre dans le vocabulaire au dessus

\section{Objectif}

La finalité de ce TER est la création d'une application permettant à un utilisateur de résoudre son propre \rubiks. Cet objectif principal peut se diviser en deux parties : les interactions avec l'utilisateur et la résolution du \rubiks.

\subsection{Interactions avec l'utilisateur}

Cette partie du projet se concentre sur le passage du cube physique au cube virtuel ainsi que sur la représentation d'une solution permettant la résolution du \rubiks. Les efforts de cette partie s'organise autour de la facilité d'acquisition du cube et met l'accent sur sa simplification et son caractère intuitif pour l'utilisateur.

De fait, la numérisation du cube doit se faire de la manière la plus simple et intuitive possible. Une fois cette étape accomplie, et une suite de coups récupérée, l'utilisateur pourra lancer une résolution guidée.

\subsection{Résolution}

L'objectif principal de cette partie est de recenser les principaux algorithmes de résolution du \rubiks~existants, de comparer leur efficacité et de sélectionner ceux qui nous sembleront les plus pertinents à implémenter.

En effet, de nombreux critères peuvent être pris en compte pour choisir une méthode de résolution la plus efficace possible. Nous allons nous concentrer sur  le fait d'avoir le moins de coups possible tout en gardant un temps de calcul raisonnable du point de vue utilisateur.

Dans la suite de ce rapport, nous décrirons les algorithmes existants pour résoudre un \rubiks~ainsi que les implémentations les plus efficaces connues et utilisées à ce jour. 